美國智庫研究：抖音收集用戶數據回傳中國 有如另一個華為

中國的手機短片應用程式抖音，除了在當地十分流行，在海外亦大受歡迎，美國、日本、泰國、印尼、德國、法國和俄羅斯等地都有大量用戶，下載量多次登上App Store或Google Play冠軍，就連國際名牌如LV、Chanel也用抖音作宣傳。不過，app在西方國家大行其道的同時，有研究指出，抖音會為西方國家帶來新的安全隱患。應用程式不但收集用戶的資料，可能將資料傳到中國，更有機會讓中國當局存取有用情報或軍事活動，變成另一個華為，成為中共收集情報的機器。

2016年9月在中國推出的抖音，至去年底已擁超過150個市場、以75種語言提供服務，讓用戶拍攝、分享15秒的短片。根據抖音最新統計，全球每月活躍用戶數字達5億，中國的每月活躍用戶數字則為3億。市場研究公司SensorTower則指出，截至去年10月，在美國iPhone手機社交媒體的下載量，抖音佔30%，超過臉書公司旗下的Instagram以及YouTube。截至去年底，抖音在全球Google Play的下載量排第6，比Netflix、Amazon的排名更高。

彼得森國際經濟研究所（Peterson Institute for International Economics）近日公佈的研究報告則指出，抖音受到外國年輕人的歡迎，他們在手機上安裝抖音，如同讓中國的手機app擁有「前所未有的跨境覆蓋」。

在美國年輕軍人的社群中，很多人都會用抖音上傳自己的短片，不少片段都是他們穿上制服做健身、訓練，片段可以顯示他們身上的ID標籤，而且很多時候的拍攝地點都在軍事設施內。報告認為，與其他手機社交媒體app一樣，抖音都會收集用戶位置等大量數據，一旦這些數據被傳到中國，按照先前曾有中國企業要協助當局收集情報的報導，中國政府可以「很容易的存取、利用數據」，用來製作更易辨識西方人面孔的監控軟體，或者從數據中存取西方軍事活動的情報。

可是，美國和歐盟對於這些風險，似乎並未足夠重視。報告警告，如果像抖音這種來自中國的手機app被廣泛使用後，「可能會成為華為一樣的問題」，令中國的情報單位，可以接觸到西方的社會。

對於報告的指控，中國官媒《環球時報》發表文章反擊，指報告顯示在西方情報人員的眼中，「不論抖音或是華為的產品和軟體做得再好，再在國外受歡迎，他們都有著一個『邪惡的原罪』，那便是他們來自『紅色中國』」。文章更稱在過去這兩年，「西方情報發起的對『中國製造』的污衊有增無減」，並透過「輿論霸權」，「對中國企業形成了輿論上的『圍剿』乃至『絞殺』勢頭」，損害中國企業在海外市場的發展和客戶的信心。

對於抖音被指可能將用戶資料傳到中國，採訪華爾基利信息安全研究組織（VXRL）電腦保安研究員賴灼東認為，從Google Play顯示抖音所要求的權限，發現它需要用戶同意讓程式使用「完整的網路傳取權」（Full network access），而與抖音類似的Instagram亦有要求同樣的權限。他指出只要應用程式可以連接網路，便可以將資料傳到任何地方。他認為抖音是中國的app，即使有不同國家雲端伺服器，最終資料都會同步到中國，但他認為類似的免費軟件，「就是拿你的生物認證、相片然後做行銷，所以就沒有了privacy（隱私），不論是哪個產品」。

香港資訊科技商會榮譽會長方保僑則認為，如果用戶對於某個應用程式有隱私疑慮，最好是不要使用；他認為使用像抖音這類軟體所要提供的個人資料，可能用於大數據分析或商業活動，這已經是無可避免的，但要看使用個人資料到什麼程度。但方保僑認為與抖音相比，即時通訊軟體如微信等所涉及的隱私憂慮更多，但他認為除非去中國工作，否則不是很多人會用微信，其實影響不會很大。（大陸中心／綜合外電報導）

有報告指外國年輕軍人愛用抖音，容易洩露個人資料，並且被中國當局利用。翻攝香港《蘋果日報》

軟硬入侵

美國軍人會用抖音vs中國軍人唔用fb ig sc

一早block鳩晒
支那咪一樣覺得外國嘅就有原罪